\documentclass[a4paper]{article}
%packages
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{centernot}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb}
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\usepackage[linguistics]{forest}
\pagestyle{scrheadings}
\clearpairofpagestyles
\newcommand{\Zz}{\mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\newcommand{\qed}{\hfill $\square$}
\newcommand{\supr}{^{\mathcal{R}}}
\newcommand{\tostar}{\overset{*}{\rightarrow}}
\setlength{\parindent}{0px}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\DeclareMathOperator{\rev}{rev}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=blue,linkcolor=green]{hyperref}
\begin{document}
\cfoot{\pagemark}
\section*{Klausurvorbereitung LAInf SS19}
Dies ist eine kleine Zusammenstellung an Übungsaufgaben für das Fach Lineare Algebra für Informatiker. Die Aufgaben sind bis auf Weiteres nach Themen sortiert (esseidenn ich füge am Ende weitere an). Persönlich mache ich die Aufgaben stets in zufälliger Reihenfolge, mach du aber wie du magst ;3 \\
Wenn du Englisch beherrschst und eine visuelle, intuitive Erklärung für LA suchst, kann ich dir nur\\\underline{
 \href{https://youtu.be/fNk_zzaMoSs}{3Blue1Brown's - Essence of Linear Algebra}} empfehlen. Mitschreiben, mitdenken, nachrechnen und du solltest alles verstehen! \\

Disclaimer: Ich habe das nicht im Nahmen der RWTH gemacht. Einige Beiweisaufgaben sind so aus dem Skript gesucht, andere habe ich aus dem Internet und andere mir selbst ausgedacht. Ist eine rein private Lernsache und auf keine Art geschäftlich. Viel mehr ist es mein privater Lernplan, den ich gerne teilen möchte. Die Aufgaben sind ein Stück weit dafür gemacht, nicht ins Skript zu gucken, weil da die Beweise recht gerne drin stehen. 
\subsection*{Vektorräume}
1 - S.156 - In welcher Folgerung wird genutzt, dass $K$ ein Körper und nicht ein Ring ist?\\
2 - Es sei $M$ eine bel. Menge, $K$ ein Körper. Ist $Abb(M,K)$ ein Vektorraum? Wie würde man die Skalare Multiplikation definieren?\\
3 - Es sei $V$ ein $K$-VR und $U\leq V$. $\Zz :U$ ist Vekrorraum\\
4 - Es sei $V=\mathbb{R}^{2}, m,b \in \mathbb{R}, U = \{\begin{pmatrix}
x\\mx+b
\end{pmatrix}| x \in \mathbb{R}\}$  $\Zz : U\leq V \Leftrightarrow b=0$\\
5 - $\Zz: \forall A\in K^{m \times n}: \mathbb{L}(A,0) \leq K^{n}$
\subsection*{Erzeugnisse und Zeilen-/Spaltenräume}
6 -  Es sei $V=\mathbb{R}^{3}, v_1 = \begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix}, v_2 = \begin{pmatrix}-1\\-1\\2\end{pmatrix}$. Was ist $\langle v_1,v_2\rangle$?\\
7 - (Fortsetzung von 6) $\Zz : \langle v_1,v_2 \rangle = \{\begin{pmatrix}
a_1\\a_2\\a_3
\end{pmatrix} \in V~|~ a_1+a_2+a_3 =0 \}$\\
8 - Es sei $M \subseteq V. \Zz : M \leq V \Leftrightarrow M = \langle M \rangle$\\
9 - (Fortsetzung von 8) $\Zz : M \subseteq U \leq V \Rightarrow \langle M \rangle \leq U$\\
10 - $\Zz : \forall M \in Pot(V), v \in V: v \in \langle M\rangle \Leftrightarrow \langle M \cup \{v\}\rangle = \langle M \rangle$\\
11 - Es sei $A \in K^{m\times n}.~ \Zz : SR(A) = \{Ax~|~x\in K^{n}\}$ und $ZR(A)= \{xA~|~x\in K^{m}\}$\\
12 - $b \in SR(A) \Leftrightarrow Ax = b$ lösbar.
\subsection*{Lineare Abhängigkeit, Basen}
13 -  Es sei $A \in K^{m\times n}. ~ \Zz :$ Die Spalten von A sind Linear unabhängig $\Leftrightarrow Ax = 0$ ist nur trivial lösbar.\\
14 - Es sei $A$ in Zeilenstufenform, und seien $z_1,...,z_r \in K^{1\times m}$, die nicht-Nullzeilen von $A$. \\
$\Zz : (z_1,...,z_r)$ ist linear unabhängig.\\
15 - Es sei $A$ in Zeilenstufenform, und seien $s_1,...,sr \in K^{n}$ die Spalten von $A$, die zu den Stufenindizes gehören. $\Zz : (s_1,...,s_r)$ ist linear unabhängig.\\
16 - $\Zz :$ Die Zeilen/Spalten von $E_n$ sind linear unabhängig.\\
17 - Definiere eine ''Spaltenstufenform'' und wiederhole 15.\\
18 - Was sagen 16 und 17 über $dim(SR)$ und $dim(ZR)$ aus?\\
19 - Es sei $M \subseteq V, M$ linear abhängig. $\Zz : \exists v\in M : \langle M \backslash \{v\}\rangle = \langle M \rangle$\\
20 - Es seien $u,v \in V$. Wann ist $(u,v)$ linear abhängig, wann $\{u,v\}$?\\
21 - Für welche $a\in \mathbb{R}$ ist $(\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix},\begin{pmatrix}2\\a\end{pmatrix})$ eine Basis? Was ist jeweils $\langle \begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix},\begin{pmatrix}2\\a\end{pmatrix} \rangle$?\\
22 - $\Zz :$ Wenn $M$ linear unabhängig ist und $M \cup \{v\}$ linear abhängig ist, dann ist $v \in \langle M \rangle$\\
23 - Es sei $m \subseteq V$ linear unabhängig. Gilt für jedes $v \in V: M \cup \{v\}$ linear abhängig $\Leftrightarrow v\in \langle M\rangle$?
\subsection*{Dimension}
24 - Überlege dir ein Beispiel, in dem $V$ zugleich Vektorraum über 2 verschiedenen Körpern ist und dabei unterschiedliche Dimensionen hat.\\
25 - Es sei $M$ ein endliches Erzeugendensystem von $V$. \\
$\Zz : n = max\{|M'||M'\subseteq M, M'$ linear unabhängig$\}$\\
26 - Es seien $U_1,U_2 \leq V,dim(V)<\infty$. Wir setzen $W:= U_1+U_2.~\Zz :$ Es ist äquivalent: \\
$(i) U_1 \cap U_2 = \{0\}\\
(ii)$ Jedes $w\in W$ besitzt eine eindeutige Darstellung als $w=u_1+u_2, u_i \in U_i, i \in \underline{2}\\
(iii)$ Sind $B_i$ Basen von $U_i$, für $i\in \underline{2}$, dann ist $B_1\cup B_2$ Basis von $W$\\
27 - Es sei $dim(V)<\infty$ und $U,U'\leq V$ mit $dim(U)+dim(U')>dim(V)$ $\Zz : U\cap U' \neq \{0\}$
\subsection*{Lineare Abbildungen}
28 - Es sei $V = \mathbb{R}, m\in V$. Für welche $b \in \mathbb{R}$ ist $\varphi : V \rightarrow V, x \mapsto mx+b$ ein Vektorraumhomomorphismus?
29 - Es sei $A\in K^{m\times n}$. $\Zz : \varphi_A : K^{n} \rightarrow K^{m}, v \mapsto Av$ ist Vektorraumhomomorphismus\\
30 - Es seien $(G,+) (H,\cdot)$ Gruppen mit Inversen Elementen $e_G,e_H$.\\
$\Zz :$ Für jeden Gruppenhomomorphismus $\varphi: G\rightarrow H$ gelten:\\
$(i) \varphi(e_G)=e_H\\
(ii)\forall g \in G: \varphi (g^{-1})= \varphi (g)^{-1}\\
(iii) \varphi$ ist injektiv $\Leftrightarrow \forall g \in G: \varphi (g) = e_H \Rightarrow g=e_G.$\\
31 - Es sei $f:V \rightarrow W.~\Zz : f$ linear$\Leftrightarrow \forall n \in \mathbb{N}, \lambda_i \in K, v_i \in V: f(\overset{n}{\underset{i=1}{\sum}}\lambda_i v_i) = \overset{n}{\underset{i=1}{\sum}}\lambda_i f(v_i)$ \\
32 - Sei nun $f$ linear. $\Zz : $ Ist $g : W \rightarrow U$ linear, so auch $g \circ f:V\rightarrow U$ und \\
$\Zz :$ Ist $f$ bijektiv (Isomorphismus), so ist auch $f^{-1}$ Isomorphismus\\
33 - $\Zz:$ Für jedes $\varphi \in Hom(V,W)$ gilt:\\
$(i) U\leq V \Rightarrow \phi(U)\leq W\\
(ii) U\leq W \Rightarrow \varphi^{-1}(U) \leq V\\
(iii) M\subseteq V \Rightarrow \varphi(\langle M\rangle ) = \langle \varphi (M) \rangle$\\
$(iv) M \subseteq V$ linear unabhängig, $\varphi$ injektiv $\Rightarrow \varphi(M)$ linear unabhängig\\
$(v)U\leq V \Rightarrow dim \varphi (U) \leq dim U$\\
$(vi) U\leq V$ und $\varphi$ injektiv $\Rightarrow dim \varphi (U) = dim U$\\
 $U \leq$ Bild$\varphi \Rightarrow dim \varphi^{-1}(U) \geq dim U$\\
34 - Es sei $B$ eine Basus von $V$ und zu jeden $v \in B$ ein $w_v \in W$ gegeben. \\
$\Zz: $ Es existiert eine eindeutige lineare Abbildung $\varphi: V\rightarrow W$ mit $\forall v\in B: \varphi (v) = w_v$  \\
35 -  Es sei $\varphi : V \rightarrow W$ linear und surjektiv (Epimorphismus). $\Zz: \exists \psi \in Hom(W,V): \varphi \circ \psi = id_W.$\\
36 - Es sei $\varphi : V \rightarrow W$ linear und injektiv (Monomorphismus). $\Zz: \exists \psi \in Hom(W,V):   \psi \circ \varphi = id_V.$\\
37 - Es sei $dimV<\infty$\\
$(i)\Zz : \varphi |_B$ injektiv $\Leftrightarrow |\phi(B)| = |B|\\
(ii)\Zz : \varphi$ injektiv $\Leftrightarrow \forall U \leq V: dim \varphi (U) = dim U \Leftrightarrow dim \varphi (V) = dimV$\\
38 - Wielche Dimension hat $Hom(V,W)$?
\subsection*{Abbildungsmatrizen}
39 - Es sei $V=\mathbb{R}^{2}$ mit geordneter Basis $\mathcal{B} = (\begin{pmatrix}
4\\1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1\\-1
\end{pmatrix}) $. \\
Prüfe: $\kappa_\mathcal{B}: \mathbb{R}^{2}\rightarrow \mathbb{R}^{2}, \begin{pmatrix}
a\\b
\end{pmatrix} \mapsto \begin{pmatrix}
\frac{a+b}{2}\\ \frac{a-b}{2}
\end{pmatrix}$ ist die richtige Koordinatenabbildung\\
40 - Es sei $\varphi: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}^{2}, \begin{pmatrix}
1 \\2
\end{pmatrix}
\mapsto \begin{pmatrix}
5\\7
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
2\\1
\end{pmatrix} \mapsto \begin{pmatrix}
4\\3
\end{pmatrix}$. \\
$(i)$Konstruiere eine Abbildungsmatrix $M_{S}^{S}(\varphi)$ zur Standartbasis $S$.\\
$(ii)$Finde eine Basiswechselmatrix von $\mathcal{B}:= (\begin{pmatrix}
1\\2
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
2\\1
\end{pmatrix})$ zu $S$ und ermittle $M_{\mathcal{B}}^{S} (\varphi )$\\
41 - $\Zz : \forall A \in K^{m \times n}: Rg(A) =dimSR(A)=dimZR(A)$\\
 42 - Es sei $V=Pol_5(\mathbb{R})$(Polynome bis Grad 5)$, \varphi_{Diff}: V \rightarrow V, f \mapsto \frac{d}{dx} f$ \\
Bilde eine Basis von $V$ und stelle die Abbildungsmatrix von $\varphi$ bezüglich deiner Basis auf. Ermittle den Kern von $\varphi$\\
43 - $\Zz :$ Äquivalenz und Ähnlichkeit von Matrizen sind Äquivalenzrelationen\\
44 - $Zz:$ Ähnliche Matrizen sind Äquivalent. Stimmt die Umkehrung?\\
45 - $Zz:$ Ähnliche und Äquivalente Matrizen haben den selben Rang\\
46 - Gegeben sei folgende Matrix $A \in \mathbb{F}_5^{3\times 3}: \begin{pmatrix}
1 && 3 && 4 \\ 1 &&1&&3 \\ 4&&4&&2
\end{pmatrix}$\\
Forme $A$ zu einer Quasieinheitsmatrix $Q_r$ um und gebe eine Matrix $T \in GL_3(\mathbb{F}_5)$ an, sodass $AT=Q_r$\\
47 - Es sei $T_{ij} \in GL_n(K)$ die Matrix, die die Zeilen$i,j$  von $A$  vertauscht. \\
Weiter sei $c\in K,A_{ij}(c)\in GL_n(K)$ die Matrix die Zeile $i$ von $A$ mit $c$ multipliziert auf die Zeile $j$ addiert und $M_i(c) GL_n(K)$ für $c\neq 0$ die Matrix, die die Zeile $i$ von $A$ mit $c$ multipliziert. \\
$(i) \Zz : T_{ij},A_{ij}(c),M_i(c)$ invertierbar\\
$(ii) \Zz : T_{ij}^{-1}=T_{ij}\\
(iii) \Zz : A_{ij}(c)^{-1}=A_{ij}(-c)\\
(iv) \Zz M_i(c)^{-1}=M_i(c^{-1})$\\
48 - Gegeben sei Matrix $A= \begin{pmatrix}
2&&1&&1\\1&&2&&1\\1&&-1&&2
\end{pmatrix}$. Prüfe A auf Regularität und berechne $A^{-1}$\\
49 - Es sei $U\leq K^{n}$ und $dim U = d. \Zz :$ U ist Nullraum einer Matrix $A\in K^{(n-d) \times n}$\\
50 - Beweise den Satz aus dem Skript S. 210. Er kam nicht in der Vorlesung vor.\\
51 - $\Zz :$ Jede Matrix $A$ die sowohl Linksinverse $L$  als auch Rechtsinverse $R$ besitzt ist quadratisch, invertierbar mit $L=R=A^{-1}$\\
51 - Übungsblatt 7 Aufgabe 33\\
\subsection*{Determinanten}
52 - Es sei $A= \begin{pmatrix}
a_{11} && a_{12}&&\cdots&&a_{1n}\\
0&& && && \\
\vdots && && A' && \\
0&& && &&
\end{pmatrix} \in K^{n \times n}$ \\
Zeige ohne den Laplace'schen Entwicklungssatz: $det(A) = a_{11}A'$. Wenn du das bewiesen hast, ist der Entwicklungssatz nicht mehr so unmöglich nachzuvollziehen, hm? Versuchs mal, wenn du magst!\\
53 - Es sei $D: R^{n \times n} \rightarrow R$ einen Abbildung, die Folgende Eigenschaften hat: \\
Es sei $A \in R^{n\times n }(=s_1,...s_n), s_i \in R^{n}$. $\forall j \in \underline{n}:\\
(i)D(...,s_j+s_j',...)=D(...,s_j,...)+D(...,s_j',...)\\
(ii)D(...,\lambda s_j,...)= \lambda D(...,s_j,...)\\
D(...,s,...,s,...)=0\\
\Zz : D= D(E_n) \cdot det$, also dass $D$ ein vielfaches der Determinante ist.\\
54 - Gegeben sei Matrix $A= \begin{pmatrix}
2&&1&&1\\1&&2&&1\\1&&-1&&2
\end{pmatrix}$. Ermittle die Adjunkte Matrix $\tilde{A}$ ohne das Inverse zu Berechnen (nach Vorlesung)\\
55 - Es sei $A\in R^{n\times n}. \Zz : \tilde{A}A = det(A)E_n=A\tilde{A}$\\
56 - Gegeben sei Matrix $A= \begin{pmatrix}
2&&1&&1\\1&&2&&1\\1&&-1&&2
\end{pmatrix}$.  Ermittle mithilfe der Cramer'schen Regel das eindeutige $x$ mit $Ax=\begin{pmatrix}
5\\11\\3
\end{pmatrix}
$\\
57 - Berechne das Charakteristische Polynom $\chi_A$ von $A$ aus Aufgabe 54.\\
58 - Beweise oder widerlege: $\chi_A = \chi_B \Leftrightarrow A,B$ Ähnlich\\
59 - Welche Eigenwerte haben Projektion und Scherung?\\
60 - Haben $A,A^{t}$ und zu $A$ ähnliche Matrizen die selben Eigenvektoren wie A? Wenn nicht, finde man ein Gegenbeispiel\\
61 - Berechne Eigenwerte, Eigenräume und Vielfachheiten von $A = \begin{pmatrix}
-3&&0&&0\\2&&-3&&1\\10&&0&&2
\end{pmatrix}$ und $B = \begin{pmatrix}
-3&&0&&0\\1&&-3&&1\\10&&0&&2
\end{pmatrix}. $ Sind $A.B$ Ähnlich, Trigonalisierbar, Diagonalisierbar?\\
62 - $\Zz :a$ Eigenvektor von $\varphi \in End(V) \Leftrightarrow (\varphi-a\cdot id)$ ist nicht invertierbar\\ Wie führt uns das zu $\chi_\varphi$?\\
63 - $\Zz : v\neq 0 \in V_a(\varphi) \land v \in V_b(\varphi) \implies a = b$. Es lohnt sich also die $0$ nicht als Eigenvektor zu bezeichnen, damit jeder Eigenvektor genau einem Eigenraum angehört.\\
\subsection*{Lineare Codes}
64 -  Gegeben sei Der Lineare Code $C$ mit folgender Erzeugermatrix $G:= \begin{pmatrix}
1&0&0&0&1&1&0 \\
0&1&0&0&1&0&1 \\
0&0&1&0&1&1&1 \\
0&0&0&1&0&1&1
\end{pmatrix}^{\dagger}$\\
Berechne die Kontrollmatrix, n,k,d für den Code. Ist $x:= \begin{pmatrix}
1\\1\\0\\1\\1\\0\\0
\end{pmatrix} \in C$? Berechne das Syndrom und den Anführer von $x$ und Korrigiere den Fehler. Ermittle  Codiere selbst das Wort $\begin{pmatrix}
0,0,1,1
\end{pmatrix}^{\dagger}$\\
65 - Es sei der 3- Bit Binärcode $C$ mit \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Parit%C3%A4tsbit}{Paritätsbit} $C_{4,3}$ gegeben:\\
$((0000)(0011)(0101)(0110)(1001)(1010)(1100)(1111))$. Stelle eine Erzeugermatrix und Kontrollmatrix von $C$ auf.\\
\subsection*{Stochastische Matrizen und PageRank}
66 - Es sei $M$ Stochastisch. $\Zz :$ 1 ist Eigenwert von $M$
67 - Es sei $M$ Positive Stochastische Matrix. $\Zz : dim(V_1(M))=1$ \\
68 - (Fortsetzung 66) $\Zz :$ Es gibt einen Eindeutigen komponentenweise positiven, stochastischen Eigenvektor von $M$ zum Eigenwert 1.\\
69 - $\Zz :$ Jeder 2- Dimensionale Unterraum von $\mathbb{R}^{n}$ enthält Vektoren, die Weder Positiv noch Negativ sind\\
70 - Gegeben sei Folgendes ''Internetmodel":\\ 
\begin{mdframed}[backgroundcolor=black!6]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.12]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (16.1,-18.1) circle (3);
\draw (16.1,-18.1) node {$1$};
\draw [black] (11.2,-30.1) circle (3);
\draw (11.2,-30.1) node {$2$};
\draw [black] (19.1,-40.5) circle (3);
\draw (19.1,-40.5) node {$3$};
\draw [black] (31.6,-40.5) circle (3);
\draw (31.6,-40.5) node {$4$};
\draw [black] (38,-19) circle (3);
\draw (38,-19) node {$6$};
\draw [black] (26.5,-14.8) circle (3);
\draw (26.5,-14.8) node {$7$};
\draw [black] (42.5,-31) circle (3);
\draw (42.5,-31) node {$5$};
\draw [black] (12.33,-27.32) -- (14.97,-20.88);
\fill [black] (14.97,-20.88) -- (14.2,-21.43) -- (15.13,-21.81);
\draw [black] (18.7,-37.53) -- (16.5,-21.07);
\fill [black] (16.5,-21.07) -- (16.11,-21.93) -- (17.1,-21.8);
\draw [black] (29.89,-38.03) -- (17.81,-20.57);
\fill [black] (17.81,-20.57) -- (17.85,-21.51) -- (18.67,-20.94);
\draw [black] (29.019,-16.429) arc (55.23712:34.05114:45.998);
\fill [black] (29.02,-16.43) -- (29.39,-17.3) -- (29.96,-16.47);
\draw [black] (32.46,-37.62) -- (37.14,-21.88);
\fill [black] (37.14,-21.88) -- (36.44,-22.5) -- (37.4,-22.78);
\draw [black] (35.18,-17.97) -- (29.32,-15.83);
\fill [black] (29.32,-15.83) -- (29.9,-16.57) -- (30.24,-15.63);
\draw [black] (39.5,-30.91) -- (14.2,-30.19);
\fill [black] (14.2,-30.19) -- (14.98,-30.71) -- (15.01,-29.71);
\draw [black] (39.856,-29.584) arc (-120.71391:-149.99783:33.704);
\fill [black] (39.86,-29.58) -- (39.42,-28.75) -- (38.91,-29.61);
\draw [black] (28.6,-40.5) -- (22.1,-40.5);
\fill [black] (22.1,-40.5) -- (22.9,-41) -- (22.9,-40);
\draw [black] (40.24,-32.97) -- (33.86,-38.53);
\fill [black] (33.86,-38.53) -- (34.79,-38.38) -- (34.14,-37.63);
\draw [black] (18.96,-17.19) -- (23.64,-15.71);
\fill [black] (23.64,-15.71) -- (22.73,-15.47) -- (23.03,-16.43);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{mdframed}
Berechne die Google-  Matrix $G$ zum Dämpfungsfaktor $\frac{3}{4}$ und ermittle den Page-Rank. Rechne anschließend näherungsweise mit einem Taschenrechner für $v= (\frac{1}{7},\frac{1}{7},\frac{1}{7},\frac{1}{7},\frac{1}{7},\frac{1}{7},\frac{1}{7})^{\dagger}: \underset{n\to \infty}{\lim} M^{n}$. Vergleiche das mit dem Modell des Zufallssurfers. Fällt etwas auf?
\subsection*{Diagonalisierbarkeit und Trigonalisierbarkeit}
71 -  Es sei $A\in K^{n \times n}.$ Beweise oder widerlege: $A $ invertierbar$ \Rightarrow A $ diagonalisierbar oder\\
 $A $  diagonalisierbar $\Rightarrow A$ invertierbar\\
 72 -  Es sei $A=\begin{pmatrix}
 6&1&1&2\\-2&5&-3&-2\\-2&-3&5&-2\\4&2&2&8
 \end{pmatrix}$. Berechne die Eigenwerte und Eigenräume von $A$, genauso wie deren Vielfachheiten. Ist $A$ Diagonalisierbar? Wenn ja, gebe ein $T \in GL_n(\mathbb{R})$ an, mit  $T^{-1}AT$ ist Diagonalmatrix und ermittle $T^{-1}AT$\\
 73 - $\Zz :$ Eigenvektoren zu paarweise verschiedenen Eigenwerten sind linear unabhängig. \\
 74 - Es sei $\varphi \in End(V)$ diagonalisierbar mit paaw. Versch. Eigenwerten $a_1,...,a_n$.\\
 $\Zz : V = V_{a_1}(\varphi) \oplus ... \oplus V_{a_n}(\varphi)$
\\
75 - Es sei $A =\begin{pmatrix}
4&-1&1\\6&7&11\\-2&1&1
\end{pmatrix}$. Ist A Trigonalisierbar, Diagonalisierbar? Gebe jeden A-Invarianten Unterraum $U_i$ von $\mathbb{R}^{3}$ an.\\
Ermittle nun das Charakteristische Polynom von $\varphi_A$ und für jedes $U_i$ auch von $\varphi_{A|U_i}$. 
Teilt $\chi_{\varphi_{A|U_i}}$ immer $\chi_{\varphi_A}$? (Ja, tut es. Probier's aber mal aus,wenn du magst)\\
76 - Es sei $C(f)$ Begleitmatrix von $f\in K[X]$. $\Zz :\chi_{C(f) }=f$
\subsubsection*{Caley Hamilton}
Ich hab das Gefühl hier ist einiges untergegangen, gerade mit dem Minimalpolynom. Deshalb markiere ich das hier. \\
77 - Es sei $U\leq V$ ein $\varphi$-Invarianter Unterraum von $V$.$\Zz : \chi_{\varphi_U} | \chi_\varphi$\\
78 - Es sei $A$ die Begleitmatrix von $X^{n}$. Was ist $A^{n}$?\\
79 - Es sei $0\neq v \in V$ beliebig und sei $r\in \mathbb{N}$ maximal mit $\mathcal{B}:= (v,\varphi (v), \varphi^{2}(v),...,\varphi^{r-1}(v))$ linear unabhängig. $\Zz : \langle v,\varphi (v), \varphi^{2}(v),...,\varphi^{r-1}(v) \rangle$ ist $\varphi$ invariant. Bilde nun die Abbildungsmatrix von $\varphi_{|U_v}$ zur Basis B.\\
80 - Beweise den Satz von Caley- Hamilton. Falls das nicht klappt, sieh dir den \href{https://video.rwth-aachen.de}{Beweis} nochmal langsam an, pausiere falls du nicht mitkommst und versuche die Aufgabe morgen ein weiteres Mal\\
81 - Es seien $f,g \in K[X]. \Zz : f|g \implies Kern~f(\varphi) \leq Kern~g(\varphi) $\\
82 - Es sei $f \in K[X] \backslash K$ normiert. $\Zz : \mu_{C(f)} = f$\\
83 - Es sei $a$ Eigenwert von $\varphi. \Zz : \mu_{\varphi}(a)=0$\\84 - $\Zz : \varphi$ diagonalisiertbar $\implies \mu_\varphi = \underset{i=1}{\overset{m}{\Pi}}(X-a_i)$ mit $a_1,...,a_m$ paarweise verschieden\\
85 - Es sei $A \in \mathbb{C}^{n \times n}$ mit $A^{4}=E_n$. $\Zz :A$ ist diagonalisierbar.\\
86 - Es seien $A,B$ ähnlich, $f|\chi_A$. $\Zz : Def(f(A))=Def(f(B))$ und $Rg(f(A))=Rg(f(B))$. Gelten die Aussagen auch, wenn $f$ nicht $\chi_A$ teilt?\\
87 - Folgere aus Satz d aus dem Skript S.260, dass $A, A^{t}$ ähnlich sind. 
\subsection*{Linear Rekursive Folgen}
Ermittle jeweils geschlossene Formeln für: \\
88 - $a_{k+2}= -5 a_{k+1}-6a_k, a_0= 2,a_1=4$\\
89 - $a_{k+2}=3a_{k+1}+4a_k, a_0=1,a_1=2$\\
90 - $a_{k+3}=-3a_{k+2}+10a_{k+1}-24{a_k},a_0=4,a_1=2,a_3=6$\\
Bin nicht sicher, dass die alle funktionieren. Finde ich beim rechnen raus \newpage
\subsection*{Skalarprodukträume, Normen, Winkel}
91 - Es sei $\langle - , -\rangle$ ein Skalarprodukt auf $V$ und $\varphi \in Aut(V)$. $\Zz : \langle v,w\rangle^{\varphi}:=\langle \varphi (v), \varphi (w) \rangle$ ist auch ein Skalarprodukt auf $V$\\
92 - Es sei $V$ der $\mathbb{R}$-Vektorraum $C^{0}([0,1])$ (Stetige Abbildungen auf dem Intervall $[0,1]$) Zeige zunächst $C^{0}([0,1])$ ist Vektorraum. Anschließend: $\Zz : \langle f,g \rangle = \int_0^{1}f(t)g(t)dt$ ist Skalarprodukt auf $C^{0}([0,1])$\\
93 - Es sei K= $\mathbb{R}.Zz : \langle v,w \rangle = \frac{1}{2}(||v+w||^{2}-||v||^{2}-||w||^{2})$
94 - Gibt es ein Skalarprodukt auf $\mathbb{R}^{n}$ derart, dass für alle $x\in \mathbb{R}^{n}$ gilt:$||x||= \underset{i=1}{\overset{n}{\sum}}|x_i|$, mit $x^{t}=(x_1,..,x_n)$?\\
95 -  $(i) \Zz : (v,w)$ linear abhängig $\Leftrightarrow \angle (v,w) = 0$ oder $\pi$\\
$(ii)\Zz : v \perp w \implies ||v+w||^{2} =||v||^{2}+||w||^{2}$\\
96 - Es seien $M\subseteq V, U\leq V$ Zeige folgende Aussagen:\\
$(i) M^{\perp} \leq V$\\
$(ii) M^{\perp} = \langle M \rangle^{\perp}$\\
$(iii)\langle M \rangle \cap M^{\perp} = \{0\}$\\
97 - Existiert eine  Orthogonalzerlegung von$v \in V$ bzgl. $U$, so ist diese eindeutig
98 - $\Zz :$ Jedes Orthogonalsystem ist linear unabhängig.\\
98 -  Es sei $U = \langle v_1,v_2,v_3 \rangle$ mit \\\begin{center}
$v_1=\begin{pmatrix}
0\\1\\0\\0
\end{pmatrix}, v_2=\begin{pmatrix}
1\\-1\\2\\0
\end{pmatrix},v_3= \begin{pmatrix}
-1\\0\\-2\\1
\end{pmatrix},v_4$ (für später)$=\begin{pmatrix}
1\\0\\2\\0
\end{pmatrix}$
\end{center}
Berechne mit Gram- Schmidt eine Orthogonalbasis bzgl $(v_1,v_2,v_3)$ von $U$\\
Was passiert wenn du Gram-Schmidt mit $(v_1,v_2,v_3,v_4)$ durchführst?\\
99 - Führe die QR Zerlegung mit folgender Matrix durch: $A= \begin{pmatrix}
1&1&0\\2&0&-1\\2&1&1
\end{pmatrix}$ (Lösungsweg ist im Skript)\\
100 - Führe die QR-Zerlegung jetzt auf diese Matrix aus: $A= \begin{pmatrix}
5&6&2&6\\0&0&4&5\\0&2&4&5\\0&0&0&3
\end{pmatrix}$\\
\subsection*{Positiv Definite/ Summetrische/Normale/Unitäre Matrizen}
101 -  Bilde die Gram-Matrix je für folgende Basen:\\
$(i)(\begin{pmatrix}
1\\2
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
3\\1
\end{pmatrix});(ii) (\begin{pmatrix}
1\\1\\2
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
2\\1\\1
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1\\2\\1
\end{pmatrix});(iii)(\begin{pmatrix}
0\\3\\4\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1\\3\\0\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
0\\4\\0\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1\\4\\5\\1
\end{pmatrix})$\\
102 - Bestimme für die Basen aus 101 je eine Orthonormalbasis mit dem Algorithmus von Gram-Schmidt
103 -  Beweise folgende Aussagen:\\
$(i) \mathcal{B}$ Orthogonalbasis $\Leftrightarrow G_\mathcal{B}$ Diagonalmatrix\\
$(ii) \mathcal{B}$ Ortohnormalbasis $\Leftrightarrow G_\mathcal{B} = E_n$\\
$(iii) \langle v,w \rangle = \kappa_\mathcal{B}(v)^{t} \cdot G_\mathcal{B} \cdot \overline{\kappa_\mathcal{B}(w)}$\\
$(iv) \mathcal{B}$ Orthonormalbasis $\implies \langle v,w\rangle = \kappa_\mathcal{B}(v)^{t} \cdot \overline{\kappa_\mathcal{B}(w)}$\\
104 - Man zeige durch Abwandlung des Gauß-Algorithmus und mit Hilfe des Basiswechselsatzes für Gram-Matrizen, dass jeder endlich-dimensionale euklidische Vektorraum eine Orthogonalbasis besitzt.\\
105 - $\Zz$ Die Gram- Matrix ist positiv definit, $\begin{pmatrix}
4&-2\\-2&3
\end{pmatrix}$ ist positiv definit\\
106 - Denke dir eine Matrix $A \in \mathbb{C}^{n\times n}$ aus, die Positiv definit ist.\\
107 - $\Zz : (\varphi^{\dagger})^{\dagger} = \varphi$\\
108 - $\Zz : (\psi \circ \varphi)^{\dagger} = \varphi^{\dagger}\circ \psi^{\dagger}$\\
109 - $\Zz : -id_V$ ist unitär\\
$\Zz $: Ist $\varphi$ unitär, so ist auch $\varphi^{-1}$ unitär\\
110 - $\Zz : U(V),O(V)$ ist Untergruppe von $Aut(V)$\\
111 - Es sei $K=\mathbb{R}$ und $\varphi \in Hom_\mathbb{R}(V,W). \Zz : Bild(\varphi^{\dagger}) = Kern(\varphi)^{\perp}$ und $Kern(\varphi^{\dagger})=Bild(\varphi)^{\perp}$\\
112 - $\Zz : A^{\dagger}A = E_n \\
\Leftrightarrow$ Die Spalten von $A$ bilden eine Orthonormalbasis von $K^{n}$ bzgl. Des Standart-Skalarproduktes \\
$\Leftrightarrow$ Die Zeilen von $A$ bilden eine Orthonormalbasis von $K^{1 \times n}$ bzgl. des Standart-Skalarproduktes\\
113 - Es seien $\mathcal{B}$ und $\mathcal{B}'$ Orthonormalbasen von $V$ und $T := M_{\mathcal{B}}^{\mathcal{B'}}(id_V)$ die Basiswechselmatrix. Dann ist $T$ unitär bzw. orthogonal.\\
114 - $\Zz : \varphi$ normal $\Leftrightarrow \forall v,w\in V: \langle \varphi^{\dagger}(v),\varphi^{\dagger}(w)\rangle = \langle \varphi (v),\varphi (w) \rangle \Leftrightarrow \forall v\in V: ||\varphi^{\dagger}(v)|| = ||\varphi (v)||$ \\
115  - $\Zz :$ Jeder orthogonal diagonalisierbare, reelle Matrix ist symmetrisch\\
116 - Bei einer Spiegelung $A\in O(2)$ ist die Spiegelachse gleich $\langle v +Av \rangle$ für jedes $v \in \mathbb{R}^{2} \backslash \{0\}$. Prüfe die Aussage an einem eigenen Beispiel
\subsection*{Singulärwertzerlegung}
117 -  Führe die Singulärwertzerlegung $(i)$ an der Matrix aus A 99 $(ii)$ an der Matrix A aus 100 durch und gebe die Basiswechselmatrizen $S$ und $T$ an, sodass $SAT = \Sigma_{\sigma (A)}$
\subsection*{Approximation}
118 - Rechne jeweils eines Der Beispiele im Skript nach. \\ \newline
\subsection*{Weitere Aufgaben, unsortiert}
119 - Es seien $\langle - , -\rangle$ und $\langle -, - \rangle '$ zwei verschiedene Skalarprodukte auf $V$. $\Zz : \langle v,w \rangle = 0 \centernot \Leftrightarrow \langle v,w \rangle ' = 0$. Was sagt das über Ortogonalität  bzgl. verschiedener Skalarprodukte aus?\\
120 - Haben $A,A^{t}$ und zu $A$ ähnliche Matrizen die selben Vielfachheiten wie A?\\
121 - Schreibe die Definition eines Eigenraumes auf.\\
\end{document}